\documentclass[a5paper,openany]{book}
% preamble
    \hfuzz=2.5pt
    % из ifxetex - Обнаружение xelatex
        \newif\ifxetex
        \begingroup\expandafter\expandafter\expandafter\endgroup
        \expandafter\ifx\csname XeTeXrevision\endcsname\relax
          \xetexfalse
        \else
          \xetextrue
        \fi
    \usepackage[top=18mm, inner=18mm,bottom=22mm]{geometry}
    \usepackage{amssymb, graphicx, indentfirst, amsmath}
    \usepackage{enumitem}
    \usepackage{microtype}
    \ifxetex
        \usepackage{mathspec, polyglossia}
        \setdefaultlanguage{russian}
        \defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
        \setmainfont{Arno Pro}
        \setmathrm{Arno Pro}
        \setsansfont{Myriad Pro}
        \setmonofont[Scale=0.85]{Consolas}
        \setmathsfont(Digits,Latin){Arno Pro}
    \else
        \usepackage[utf8]{inputenc}
        \usepackage[russian]{babel}
        \DeclareGraphicsRule{.eps}{mps}{.eps}{}
    \fi

    % русские названия заголовков разделов 
    \newcommand{\problemsname}{Задачи}
    \newcommand{\solutionsname}{Решения}
    \newcommand{\inputname}{Входные}
    \newcommand{\outputname}{Выходные}
    \newcommand{\examplename}{Пример}
    \newcommand{\examplesname}{Примеры}
    \newcommand{\commentsname}{Комментарии}
    \newcommand{\InputFileName}{INPUT.TXT}
    \newcommand{\OutputFileName}{OUTPUT.TXT}

    % заголовки разделов и~столбцов таблицы примеров
    \newcommand{\problempartheading}[1]{\par\medskip\textbf{#1}\par\penalty10000}    
    \newcommand{\Input}{\problempartheading{\inputname}}
    \newcommand{\Output}{\problempartheading{\outputname}}
    \newcommand{\Example}{\problempartheading{\examplename}}
    \newcommand{\Examples}{\problempartheading{\examplesname}}

    % русские знаки нестрогих неравенств
    \renewcommand{\geq}{\geqslant}
    \renewcommand{\leq}{\leqslant}
    \renewcommand{\ge}{\geq}
    \renewcommand{\le}{\leq}

    % штрафы за разрыв строки по оператору
    \binoppenalty=10000
    \relpenalty=10000
    
    \makeatletter
    % заголовки: 
    % год(Туймаада-1999) = chapter = \year
    \def\year{\selectlanguage{russian}\chapter}
    \def\@makechapterhead#1{%
      \vspace*{50\p@}%
      {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
        \interlinepenalty\@M
        \Huge \bfseries #1\par\nobreak
        \vskip 40\p@
      }}
    % убираем слова "Глава 1"...
    \def\@chapter[#1]#2{\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
                        \chaptermark{#1}%
                        \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \if@twocolumn
                          \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]%
                        \else
                          \@makechapterhead{#2}%
                          \@afterheading
                        \fi\markboth{#1}{\problemsname}
                        }
    % В каждой главе два раздела = задачи и решения 
    \newcommand\problems{\section*{\problemsname}
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\problemsname}
                                   \markright{\MakeUppercase{\problemsname}}
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    \newcommand\solutions{\section*{\solutionsname}%
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\solutionsname}%
                                   \markright{\solutionsname}%
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    % задача = subsection = \problem
    \def\problem{\subsection}
    \numberwithin{section}{subsection}
    \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
    \renewcommand{\thechapter}{}
    \renewcommand{\thesection}{}

    % ширина таблицы примеров - по умолчанию равна ширине текста минус 2 красных строки
    \newlength{\ex@mpwidth}
    \setlength{\ex@mpwidth}{\textwidth}
    \advance\ex@mpwidth-2\parindent
    \advance\ex@mpwidth-4\tabcolsep

    % ширины колонок ввода, вывода и~примеров для таблиц примеров
    \newlength{\ex@mpinpwidth}
    \newlength{\ex@mpoutwidth}
    \newlength{\ex@mpcomwidth}

    % во всех примерах нужно следить за разрывами строк, вставлять знак комментария после завершения команды \exmp во избежание ненужных разрывов
    % например \exmp{2 4}{3 5}%
    
    % таблица примеров с 2 колонками (ввод и~вывод), по умолчанию равной ширины, иначе аргумент задает долю колонки ввода 
        \newenvironment{example}[1][.5]{
        \def\exmpinputratio{#1}
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{\exmpinputratio\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{\ex@mpwidth}
        \advance\ex@mpoutwidth-\ex@mpinpwidth
        \newcommand{\exmp}[2]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing

        \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров с 3 колонками (ввод, вывод, комментарий), три аргумента - доли колонок 
        \newenvironment{examplecommented}[3]{
        \advance\ex@mpwidth-2\tabcolsep
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{#1\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{#2\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpcomwidth}{#3\ex@mpwidth}
        \newcommand{\exmp}[3]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpcomwidth} ##3\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing

        \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}&
        \multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\commentsname}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров в 1 колонку. Один пример верстается в 4 строки (считая заголовки) на всю ширину таблицы
        \newenvironment{examplewide}{
        \advance\ex@mpwidth2\tabcolsep 
        \ttfamily\obeylines\obeyspaces\frenchspacing
        \newcommand{\exmp}[2]{
            \begin{tabular}{|c|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##1 \medskip\end{minipage}\\
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##2 \medskip\end{minipage}\\%
            \hline
            \end{tabular}\smallskip
        }
        }{}

   \makeatother
%/preamble

\begin{document}

\author{%
    Ю.\,С.~Антонов, С. Г. Волчёнков, А.\,В.~Павлов, \\ 
    Н.\,Н.~Павлов, Н.\,В.~Николаева, Т.\,Г.~Протодьяконова
}

\title{
    \huge Задачи по информатике\\ 
    \large Международная олимпиада <<Туймаада>>~1994--2012
}

\date{}

\maketitle





\chapter*{\addcontentsline{toc}{chapter}{От министра}От министра}

\textbf{Дорогие друзья!}

Перед вами книга, в~которой собраны задачи Международной олимпиады <<Туймаада>>, которая проводится с~1994 года в~Республике Саха~(Якутия) по~математике, физике, химии, информатике. 

За эти 20 лет расширилась география участников олимпиады: охотно сражаются в~интеллектуальном бою обучающиеся из~более чем 20~субъектов Российской Федерации, из~стран ближнего и~дальнего зарубежья~--- Румынии, Казахстана, Китая, Монголии, Франции, Южной Кореи, Аляски, Таиланда, Бельгии, Турции, Аляски, Германии, Болгарии, Мексики, Казахстана, Азербайджана, Кыргызстана.

Как признаются участники олимпиады, их участие в~<<Туймааде>> обусловлено трудностью и~интересностью представляемых задач, объективностью оценки выполненных заданий. И~это не~случайно, так как задания составляются и~проверяются ведущими специалистами в~своих областях, среди которых доктора, кандидаты наук, члены жюри Всероссийской олимпиады школьников, учителя-практики Республики Саха~(Якутия) и~Российской Федерации, аспиранты, студенты. 

Я надеюсь, что решение задач, представленных в~сборнике, поможет юным талантам отточить логику, пространственное мышление, что станет составляющей их~культуры, залогом ориентации в современном высокотехнологичном мире.  


\vskip12mm
Министр образования

Республики Саха (Якутия)\hfill\smash{\raisebox{-4mm}{\includegraphics{vladimirov.png}}}\hfillА.\,С.~Владимиров 



\chapter*{\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}Предисловие}
    Вот уже двадцать лет в~Республике Саха~(Якутия) проводится международная олимпиада «Туймаада» по математике, физике, химии и информатике. За это время накоплен огромный теоретический и~практический материал, который сегодня представляет значительный интерес~--- как методический, так и~исторический. 

    Формат проведения олимпиады по~информатике в~основном совпадает с~форматами Международной и~Всероссийской олимпиад по информатике, то~есть соревнования проводятся в~два тура, в~каждом из~которых школьникам предлагается решить 3–4~задачи. После каждого тура проходит проверка написанных школьниками программ по~заранее написанной системе тестов. Оценка за~задачу выставляется как сумма баллов за~положительно пройденные тесты. В~первые годы проведения олимпиады ее формат был не~столь строго регламентирован, и~позволял в~ряде случаев давать задачи нетрадиционные, а~значит, в~каком-то смысле более интересные.

    Международная олимпиада <<Туймаада>> оказала огромное влияние на~выявление и~развитие талантливых школьников. Учащиеся республики неоднократно становились дипломантами и~призерами Всероссийской олимпиады школьников по информатике. Алексей Тен~(1996), Михаил Антонов~(1998), Кирилл Петров~(2001, 2002), Петр Высоцкий~(2006), Антон Минюк~(2007), Айтал Дьяконов~(2007, 2008~--- диплом второй степени), Николай Захаров~(2008), Александр Стручков~(2008), Степан Гаврильев~(2009), Артем Васильев~(2010). 
    
    Учащиеся республики успешно выступают и~на~Всероссийской командной олимпиаде по~программированию. Можно с~гордостью перечислить результаты: 2005~г.~--- диплом II~степени (Айтал Дьяконов, Антон Минюк, Петр Старостин); 2006~г.~--- диплом III~степени (Айтал Дьяконов, Антон Минюк, Александр Кривогорницын), 2008~г.~--- диплом III~степени (Айтал Дьяконов, Андрей Васильев, Арчылан Федоров), 2009~г.~--- диплом III~степени (Степан Гаврильев, Дьулус Никифоров, Арчылан Федоров), 2010~г.~--- диплом II~степени (Святослав Аввакумов, Владислав Бортников, Артем Васильев), 2011~г.~--- диплом III~степени в~Сибирской группе (Андрей Заморщиков, Василий Николаев, Айаал Пермяков).
    
    Учащиеся Республиканского лицея успешно выступают и на~Международной Жаутыковской олимпиаде: 2009 год~--- диплом III~степени (Степан Гаврильев), 2011 год~--- диплом III степени (Святослав Аввакумов), 2012~--- диплом III~степени (Андрей Заморщиков).

    Студенты Института математики и~информатики СВФУ неоднократно становились призерами в~четвертьфинале командного чемпионата мира по программированию ACM ICPC среди вузов Дальневосточного региона и~в полуфинале среди вузов Сибири и~Дальнего востока. В~2012 году студенты заняли первое место в~четвертьфинале чемпионата мира.
    
    Большинство участников стали студентами ведущих университетов России, а после окончания вуза~--- аспирантами и~специалистами в~области информационных технологий. Многие участники олимпиады стали кандидатами фи\-зи\-ко-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук (Александр Павлов, Мария Алексеева, Михаил Павлов, Михаил Антонов).
    
    Членами жюри и составителями задач олимпиады по~информатике являются преподаватели Северо-Восточного федерального университета Ю.\,С.~Антонов, Н.\,В.~Николаева, А.\,В.~Павлов, Н.\,Н.~Павлов, Т.\,Г.~Протодьяконова. В~последние годы в~жюри работают и~бывшие участники олимпиад, студенты~--- Айтал  Дьяконов (СВФУ), Арчылан Федоров (СВФУ), Артем Васильев (СПб НИУ ИТМО).
    
    С~1997 года практически ежегодно членом жюри олимпиады является доцент кафедры вычислительных и~программных систем Ярославского государственного университета им.~П.\,Г.~Демидова, член методических комиссий Всероссийских олимпиад  по~информатике и~по~математике Сергей Геннадьевич Волченков. Сергей Геннадьевич оказал неоценимую практическую и~методическую помощь~в развитии олимпиадного программирования в~республике. В~первые годы он приглашался не~только на~олимпиаду, но и~на~учеб\-но-тре\-ни\-ро\-воч\-ные сборы школьников. Его лекции посещали ведущие учителя республики по~информатике, преподаватели университета. 

    На~учебно-тренировочные сборы~(УТС) и~в~качестве членов жюри приглашались высококвалифицированные специалисты в~области олимпиадного программирования. В 1996~г.~--- А.\,А.~Суханов (УТС, член жюри), в 1999 г.~--- Я.\,Н.~Зайдельман (УТС, член жюри), в 2011, 2012 гг.~--- А.\,С.~Жуплев (член жюри), 2012~--- К.\,Б.~Чихачев (УТС, член жюри). Все они оказали огромную практическую помощь.
    
    Олимпиада <<Туймаада>> по~информатике остается одним из~ведущих интеллектуальных конкурсов искусства программирования в~его классическом понимании, поддерживает традиции этой замечательной области теоретической информатики. Эта область, по общему мнению, будет иметь важнейшее значение в~XXI веке. Необходимо приложить все силы, чтобы республика заняла свое достойное место в~мировых компьютерных состязаниях молодых программистов.

\input{1994.tex}
\input{1995.tex}
\input{1996.tex}
\input{1997.tex}
\input{1998.tex}
\input{1999.tex}
\input{2000.tex}
\input{2001.tex}
\input{2002.tex}
\input{2003.tex}
\input{2004.tex}
\input{2005.tex}
\input{2006.tex}
\input{2007.tex}
\input{2008.tex}
\input{2009.tex}
\input{2010.tex}
\input{2011.tex}
\input{2012.tex}

\newpage

\tableofcontents

\end{document}